<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 随想与深思</title>
    <link>http://xiehuajian.cn/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 随想与深思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Nov 2020 15:42:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://xiehuajian.cn/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何为小学生挑选合适的课外读物</title>
      <link>http://xiehuajian.cn/posts/children-books-recommendation/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2020 15:42:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xiehuajian.cn/posts/children-books-recommendation/</guid>
      <description>家长会 昨天参加孩子学校的家长开放日活动，上台作了一个交流发言，活动要求的是“推荐一本好书”，基于本人一贯以来离题万里的天性，去谈了谈“如何为小学生挑选合适的课外读物”。
准备的时候以为小范围圆桌论坛自由交流发言的形式，就准备抨击一下当下从幼儿园、小学一二年级就开始热衷于背诵《弟子规》《论语》《道德经》等国学经典的现象，结果是需要上台和孩子一起讲，就觉得非常不适合了，临时改成从一本闲书《四时幽赏录》谈起，愤青家长秒变啰嗦大叔。
讲完后看见校长坐在后面，自来熟地跑过去握个手，校长说“讲得不错”，我有点不确定校长是不是客套话，于是问小谢，我讲得怎么样啊，她说“我觉得不错啊”，让我很高兴。
离开的时候发信息给老师道谢（老师不在现场），老师问怎么样，我说“校长说不错”，已经得到了其他反馈的老师差点憋出了内伤，回到：“反响强烈，要求你开专场！”，于是更高兴了。
晚上孩子回家后，说你讲那么多，其实一句话就可以说清楚了。
好吧，下面就是这一句话：
 给小学生挑选合适的课外读物需要考虑到小学生的认知能力，不能根据文字的难易程度去挑选书，要看内容的深度。
 干货版 课外读物可分为两类：自然类和人文类。人文类无需要解释，自然类包括数学和其他科普读物。
自然类的挑选标准是表达流畅+没有错误，挑选方法是试读，对于一本书，随机翻到100页左右的地方，仔细地浏览10页左右的内容，如果作者的讲解很“绕”，PASS，如果有常识性错误，坚决PASS！
不要从头开始看，任何作者在刚开局的时候头脑都还是比较清醒的。
人文类的挑选标准是形象化和生活化，贴近儿童的认知能力和心智模型。
对比一下以下两段唐诗：
 山居秋暝 （唐）王维 空山新雨后，天气晚来秋。 明月松间照，清泉石上流。
天末怀李白 （唐）杜甫 凉风起天末，君子意如何？ 鸿雁几时到？江湖秋水多。
 两首诗的用字都很简单，但王维的诗有一种独特的禅意美，苏轼评价说“诗中有画，画中有诗”，这种美感是孩子通过想像诗句所描述的画面就能自行体会的。
而杜诗之中的悲愁之感、牵挂之情，老师和家长固然可以给孩子讲解，孩子也能记住，但顶多就只是死记硬背而已。
所以我们应该尽量给孩子挑选生动形象、内容直观的书籍，不要只是看文字简不简单。
只要内容简单，文字上不妨适度超纲。幼教专家告诉我们，不要学着幼儿叠音故意用非常幼稚的语调和幼儿说话，那样不利于幼儿的语言发展。阅读也是同样的道理，不要给高段的小学生购买少年儿童版的图书，直接阅读写给成人看的书籍才能迅速提升水平。比如小谢对《写给少年儿童的中国历史》评价就相当一般，但觉得房龙的《人类的故事》写得很好，这就是儿童版和非儿童版的区别。
从文字上看，我给孩子买的闲书《四时幽赏录》从文字上大概初高中学生才可以比较流畅地阅读，但内容简单生动形象，一页就是一段话，而每段话的内容画面感都特别强，所以这本明朝时期的书从中国传到了日本，日本人野间三竹为每段话都配上了一幅画，然后配了画的版本又从日本传回到中国，并流传至今。
这种从中国传到日本，再日本传回中国的书籍非常值得关注，因为这种流传经历了三次认可度的认证：初版有认可度，才能在中国流传；日本人的选择认可度，才能在日本流传；中国人对日本人选择的认可度，才能从日本传回中国。
这种“中-日-中”的文化传承模式其实非常多，比如“革命”二字就是日本人从中国古籍中的“周武革命”中扣出来的。经历“中-日-中”流传下的书籍也不少，很多都值得一读。
正因为《四时幽赏录》的内容生动形象，所以我给孩子买来后，孩子不但不畏难，反而非常喜欢，读这么难的书，别的人可能会认为她是在装，但她是真的喜欢。
喜欢到什么程度呢？看她非常认真地啃这本书，认真得让我的功利心都上来了，觉得她死啃这些东西没什么用处，就劝她说：这本书我买来只是为了让你在游西湖之前找到点感觉的，其实它在古代就只是一本闲书而已。
当然这种劝阻和评判是非常不对的，很打击孩子的积极性，后来她就没怎么看这本书了。
讲到这里后，我让小谢背诵了一段，她很流利地背完了，其流利程度可以让台下的家长们确信，虽然家长讲得很啰嗦，但孩子是为这次活动进行了认真准备的。
其实我们在到学校后才知道需要家长孩子同时上台表演的，她对其中一段会背，也是临时告诉我的。
家长们对小谢的背诵给予了热烈的掌声——当时我以为是我自己讲得好，现在一回想，掌声都是给小谢的。
啰嗦版（节选） 写完干货版后我哭了，老老实实地就只推荐一本书多好！
事实上我上台讲了什么呢？下面是我提前准备的内容的一小部分，感觉场合形式不对头后，慌慌张张地从中东拉西扯了一点点东西出来，信息量，嗯，大概就是干货版的十分之一吧。
 （一）显性优于隐性 人类的知识分为两种，显性知识和隐性知识。
比如“单位选举时可以划掉已有人选另选他人”就是显性知识，而“单位选举时最好不要划掉领导的名字填上自己的姓名”就是隐性知识，前者可以从书本中找到，而后者几乎不太可能有任何一本正式出版物明确地向读者传授这种知识。
在不同的社会中，显性知识和隐性知识的比例结构是不相同的。
我个人主观感觉，中华传统文化中隐性知识的占比相当的大。比如我的一位朋友告诉我，说对于每个中国人来讲《论语》和《史记》都应该是必读的，对此我非常赞同，因为《论语》《史记》的确是中华传统文化的精华部分。
但是我并不推荐小学生去看或者去背《论语》《史记》，因为隐性知识占比太大，小学生看不懂。
这里的看不懂有两个层次，一是文字阅读有一定的难度，二是文字背后的哲理理解不了。如果家长把那些经典文字所蕴藏的丰富哲理讲解给孩子听，如果讲解得足够准确和足够详尽，孩子可能会感觉自己听懂了，并且他能准确地用自己的语言复述出来了，如果阅读并讲解这种程度，孩子真的理解了没有？
我认为真正理解了的可能性不大。其实，对于绝大多数人来讲，感觉自己听懂了道理并能用自己的语言复述道理，并不表示真正懂得了这个道理。
因为语言文字只擅长传递显性知识，用语言文字来传递隐性知识，效率是非常低的。
所以佛教的禅宗最初一直宣扬“不立文字”，要么通过修炼，要么通过顿悟，都不是通过文字教授来传承衣钵的。
比较讽刺的是，“不立文字”这个传统本身是通过文字传承才让后世得知的。同样的，咱们的《论语》&amp;gt; 《道德经》等经典包含着大量对人生、对社会、对国家、对自然的深刻理解，这种理解也只能通过文字才能传承下来，但用来传递这些智慧的文字本身只是非常浅表的显性知识，这些显性知识只是它真正想传递的隐性知识的投影。
通过阅读书籍来获得智慧大致相当于从投影还原到实体的过程。比如，一个人在一个二维平面上看到一个长方形的阴影，第一反应肯定会认为那是一个长方体的影子，经验稍微丰富点的人会想到圆柱体，而几何学家则会想到更多的可能性。好了，咱们都不是几何学家，看到一个长方形的影子，你能不能在头脑中构造出除了长方体和圆柱体之外的其他立体形象呢？
当我们需要给小学生购买国学经典一类的图书时，《白话论语》《白话史记》之类的现代译文基本上都没有什么意义，一方面现代译文相当于影子的影子，现转换一次会丢失信息，读上去完全没有原文的精妙意味了，另一方面，问题并不在文字本身，而有没有对应的认知概念，在没有对应的认知概念之前，死记硬背这些人文经典很容易陷入“食古不化”的陷阱。
什么是食古不化呢？要知道社会在发展，时代在进步，老祖宗的东西很多仍然闪烁着智慧的光芒，而也有很多东西是腐朽的封建糟粕，国学经典中封建糟粕的占比并不少，如果在自己的认知辩别能力建立起来之前，去学习背诵这些古文，很容易照单全收，做不到取其精华，去其糟粕，最终就会食古不化，盲目坚持，迂腐固执。
所以，我个人在给孩子挑选人文哲理类的书籍时，本着显性优于隐性的原则，喜欢给她买一些欧美或日本的书，比如日本的《你想要活出怎样的人生》，美国的《如何衡量你的人生》等等。
咱们中国人惜墨如金、以文会友、讲笑有鸿儒、往来无白丁，没有引申和隐喻的文章就是下等。而相比之下，老外们基本上都当读者是白痴，一句话就可以讲懂的道理，可以写厚厚的一本书，还卖成畅销，比如《5秒法则》，作者用一本书的篇幅，用各种例子罗嗦重复地讲她自己是如何用一个非常简单的方法彻底克服拖延症走上人生颠峰的，我用一句话就给女儿讲完了，当你在赖床的时候，想像火箭发射：5、4、3、2、1——起！”还有一本书叫《Made Your Bed》，用整整一本书的篇幅讲为什么早上起床后应该叠被子。
这些讲解浅显直白道理的书籍非常值得一读，在这些书籍中去理解爱、理解正直、理解善良，理解良好的行为习惯，当孩子的认知模型更加丰富、更加完善以后，再回归传统，回归本源，学习领会中华传统文化中最精妙的部分，可能会更有收获一些。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地铁站都比你努力</title>
      <link>http://xiehuajian.cn/posts/my-github-contributions/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 21:49:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xiehuajian.cn/posts/my-github-contributions/</guid>
      <description>这几天一直在浏览谢益辉的个人网站，在一篇文章中看到一个生成github瓷砖图的工具，点进去输入自己的用户名一看，真是惨不忍睹，完全白瞎了自己三个字母的用户名。
虽然这些年来一直是把混日子作为自己苟且偷生的唯一收入来源，但是在混日子的日子中什么都不做就完全说不过去了，所以看了看上面的瓷砖图，觉得自己接受再多折辱都是应得的。
时至今日，横向超越他人是不太可能的了，只能试试纵向战胜自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My First Post</title>
      <link>http://xiehuajian.cn/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 18:10:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xiehuajian.cn/posts/my-first-post/</guid>
      <description>Hexo暂不支持node 14及以上的版本进行部署，本来就有点开始对Hexo有点审美疲劳了，于是又来折腾Hugo。
说实话，程序员写博客多半都是终结于搭建好博客之初，希望这一次可以走远一点吧。
为了给相关文字加上下划线，搜索出来发现直接安装github上hexo-deployer-git的源码，可以解决hexo-fs@2.0.0及以下不支持node 14的问题，本作尽量不折腾的原则，看来又得暂时把hugo搁下了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
